\section{Introduzione}
\label{sec:01_introduzione}

\epigraph{
    The question of whether a computer can think is no more interesting than the question of whether a submarine can swim.
}{Edsger W. Dijkstra}

\newpage

\subsection{Il problema: rappresentazioni potenti ma opache}
\label{subsec:01_problema}

Una delle capacità più straordinarie delle reti neurali è quella di costruirsi autonomamente una rappresentazione del mondo. Senza che nessuno le dica come organizzare l'informazione, una rete impara a codificare i dati in uno spazio latente, vale a dire uno spazio geometrico interno in cui ogni punto corrisponde a una configurazione del mondo esterno. Questa capacità non è programmata: emerge spontaneamente dall'addestramento, come conseguenza del tentativo della rete di risolvere un compito.
Quando questo principio viene applicato al linguaggio, il risultato è notevole. I modelli linguistici moderni, da Word2Vec~\parencite{mikolov2013efficientestimationwordrepresentations} a BERT~\parencite{devlin2018bert}, da GPT a LLaMA, imparano a rappresentare parole, frasi e interi documenti come vettori in spazi ad alta dimensionalità, gli \textit{embedding}. In questi spazi, le relazioni semantiche diventano relazioni geometriche: parole simili occupano regioni vicine, analogie si traducono in parallelismi vettoriali e il significato di una frase emerge dalla posizione del suo vettore rispetto a tutti gli altri. L'idea che il significato possa essere catturato dalla geometria, che ``re'' stia a ``uomo'' come ``regina'' sta a ``donna'' non in senso metaforico, ma come operazione aritmetica su vettori, è una delle intuizioni più profonde dell'elaborazione del linguaggio naturale.
Ma questa straordinaria capacità rappresentativa ha un costo: la perdita di interpretabilità. Gli spazi latenti dei modelli linguistici sono densi e opachi. Ogni neurone partecipa alla codifica di molti concetti diversi e ogni concetto è distribuito su molti neuroni. Non esiste un neurone che si attivi esclusivamente in presenza di ``colore rosso'' o ``muso di cane'': il significato è codificato in pattern di attivazione distribuiti, illeggibili per un osservatore umano.
Questa opacità non è solo un inconveniente tecnico, è un problema di fiducia. Man mano che i modelli linguistici vengono impiegati in contesti ad alta posta, dalla diagnosi medica alla consulenza legale, dalla moderazione dei contenuti alle decisioni finanziarie, diventa sempre più urgente comprendere \textit{come} un modello arriva alle sue risposte. Un sistema che produce output corretti ma incomprensibili è un sistema di cui non ci si può fidare completamente. Il problema dell'interpretabilità non è accessorio rispetto alla capacità del modello: ne è il complemento necessario.
Una risposta teorica a questa opacità è la \textbf{Superposition Hypothesis}~\parencite{elhage2022toy}: le reti neurali sfruttano il fatto che molti concetti sono mutuamente esclusivi, ``meccanica quantistica'' raramente co-occorre con ``torta al cioccolato'', per rappresentare un numero di concetti superiore al numero di neuroni disponibili. È una strategia efficiente di compressione, ma genera \textit{polisemanticità}: ogni neurone codifica più concetti sovrapposti e la rete diventa una black box.
La domanda che motiva questo lavoro è dunque la seguente: se la superposition comprime molti concetti in pochi neuroni, è possibile costruire uno strumento che decomprime le rappresentazioni, proiettandole in uno spazio dove ogni direzione corrisponde a un concetto interpretabile? E se sì, è possibile non solo leggere cosa il modello ``sa'', ma anche osservare come organizza la conoscenza, quali concetti associa, quali gerarchie costruisce, come struttura il significato?
A tale scopo è stato sviluppato \textbf{PRISMA} (\textit{Projection of Representations for Interpretability via Sparse Monosemantic Autoencoders}): un metodo e un applicativo che, analogamente a un prisma ottico che scompone la luce bianca nelle sue componenti cromatiche, scompone le rappresentazioni dense dei modelli linguistici nei concetti atomici che le costituiscono. Lo strumento centrale di PRISMA è lo Sparse Autoencoder (SAE): una rete neurale che proietta gli embedding densi in uno spazio latente ad alta dimensionalità, imponendo un vincolo di sparsità che forza ogni input ad attivare solo poche direzioni, ciascuna corrispondente a un concetto identificabile.
Prima di descrivere PRISMA nel dettaglio, è necessario collocare questo lavoro nel contesto della ricerca recente sull'interpretabilità e sugli Sparse Autoencoder.

\subsection{Stato dell'arte e posizionamento del lavoro}
\label{subsec:01_stato_dell_arte}

Il problema dell'interpretabilità delle reti neurali ha generato un campo di ricerca in rapida espansione. Questo paragrafo ne ripercorre i nodi essenziali, concentrandosi sugli sviluppi più direttamente rilevanti per il presente lavoro.
\subsubsection{Interpretabilità meccanicistica e Superposition Hypothesis}
\label{subsubsec:01_mech_interp}
L'interpretabilità meccanicistica (\textit{mechanistic interpretability}) è il programma di ricerca che si propone di comprendere le reti neurali analizzandone i meccanismi interni dall'interno, analogamente a come un ingegnere potrebbe studiare un circuito elettronico sconosciuto. Le radici di questo approccio risalgono ai lavori sulla visualizzazione delle feature nelle reti convoluzionali~\parencite{olah2017feature}, dove è stato osservato che i neuroni sviluppano rappresentazioni visivamente interpretabili, rilevatori di bordi, texture, pattern, organizzate in una gerarchia di complessità crescente. L'analisi è stata successivamente estesa ai Transformer~\parencite{elhage2021mathematical, olsson2022context}, dove l'architettura a strati e attention head offre una struttura naturale per l'indagine modulare.
Tuttavia, lo studio dei singoli neuroni incontra un limite fondamentale nei modelli di grandi dimensioni: la polisemanticità. I neuroni dei LLM non corrispondono a concetti singoli: lo stesso neurone può attivarsi per stimoli semanticamente eterogenei.
La spiegazione di questo fenomeno viene dalla \textbf{Superposition Hypothesis}, formalizzata in~\parencite{elhage2022toy} attraverso modelli giocattolo (\textit{toy models}). L'ipotesi postula che le reti rappresentino più feature di quante siano le dimensioni disponibili, sfruttando la sparsità statistica dei concetti: poiché la maggior parte delle feature è inattiva per un dato input, la rete assegna a ciascuna una direzione \textit{quasi-ortogonale} nello spazio delle attivazioni, tollerando una piccola interferenza tra feature raramente co-attive. La superposition è dunque una strategia efficiente di compressione, ma ha un costo: le unità semantiche fondamentali non coincidono con i neuroni, bensì con \textit{direzioni} nello spazio delle attivazioni, e queste direzioni non sono note a priori.
\subsubsection{Sparse Autoencoder per l'interpretabilità}
\label{subsubsec:01_sae_interp}

Se la superposition comprime le feature in direzioni oblique e sconosciute, serve uno strumento che le recuperi. Gli Sparse Autoencoder (SAE) sono emersi come la risposta principale a questa esigenza: proiettano le attivazioni dense di un modello in uno spazio sovradimensionato (\textit{overcomplete}) e sparso, dove le direzioni apprese corrispondono alle feature monosemantiche che la superposition aveva mescolato.
Il lavoro fondativo in questa direzione è \textit{Towards Monosemanticity}~\parencite{bricken2023monosemanticity}, che ha dimostrato per la prima volta che la decomposizione sparsa delle attivazioni di un Transformer produce unità semantiche coerenti e monosemantiche, confermando empiricamente le predizioni della Superposition Hypothesis. In parallelo, in~\parencite{cunningham2023sparse} sono stati ottenuti risultati analoghi con metriche quantitative di interpretabilità, consolidando gli SAE come strumento principale per la decomposizione delle rappresentazioni.
Da allora il campo si è sviluppato lungo due direttrici. La prima riguarda la scala: in~\parencite{templeton2024scaling} l'approccio è stato esteso a Claude 3 Sonnet, un LLM di scala industriale, mostrando che le feature estratte includono concetti astratti di alto livello e possono essere utilizzate per il \textit{steering} del comportamento del modello. La seconda riguarda l'architettura: diverse varianti del vincolo di sparsità sono state proposte per migliorare il trade-off tra fedeltà della ricostruzione e qualità delle feature. La penalità $L_1$ del lavoro originale soffre di \textit{shrinkage} sistematico; i Gated SAE~\parencite{rajamanoharan2024improving} e i JumpReLU SAE~\parencite{rajamanoharan2024jumping} separano la decisione di attivazione dall'ampiezza; il vincolo Top-K~\parencite{gao2024scaling} fissa direttamente il numero di feature attive per input. PRISMA adotta quest'ultimo approccio.
Un aspetto complementare è l'interpretazione automatica delle feature: con migliaia di direzioni estratte, l'ispezione manuale non scala. Il paradigma introdotto in~\parencite{bills2023language}, vale a dire far descrivere le feature di un modello da un altro modello linguistico, è stato rapidamente adottato dalla comunità~\parencite{bricken2023monosemanticity, templeton2024scaling}. PRISMA si inserisce in questa linea con una scelta distintiva: l'intera pipeline di etichettatura è eseguita da un LLM locale (Gemma 3 27B~\parencite{gemma3report}), senza trasmissione di dati a servizi esterni, una necessità per il dominio clinico dove i dati sono soggetti a stringenti vincoli normativi.
Tutti i lavori citati condividono un focus comune: applicano gli SAE alle attivazioni intermedie dei Transformer, vale a dire il residual stream o le uscite degli strati MLP, con l'obiettivo di comprendere i meccanismi computazionali interni del modello. Il lavoro di riferimento metodologico per PRISMA è invece~\parencite{oneill2024disentangling}, che per primo ha applicato SAE a sentence embedding, introducendo l'analisi delle \textit{feature families} e del \textit{feature splitting}: le feature estratte si organizzano in gerarchie semantiche la cui granularità cresce con la capacità del SAE. In questa prospettiva, l'embedding non è un punto intermedio di una computazione da decifrare, ma una mappa del significato da esplorare, e il SAE diventa uno strumento di analisi del dominio, non solo del modello.
\subsubsection{Posizionamento di PRISMA}
\label{subsubsec:01_posizionamento}

PRISMA si colloca nella linea aperta da~\parencite{oneill2024disentangling}, estendendola con due contributi.
Il primo è di natura teorico-quantitativa: l'introduzione del \textbf{Semantic Compression Ratio} (SCR), una metrica basata sull'Effective Rank~\parencite{roy2007effective} della matrice delle attivazioni del SAE. L'SCR misura il grado in cui la struttura semantica dei dati vincola le rappresentazioni sparse, vale a dire quanto i gradi di libertà dello spazio dei concetti estratti sono ridotti rispetto a un'ipotesi nulla di indipendenza statistica. Questa metrica, per quanto a conoscenza dell'autore, non trova riscontro nella letteratura esistente sugli SAE per l'interpretabilità.
Il secondo è di natura applicativa: PRISMA non è solo un metodo, ma un applicativo progettato per essere utilizzato da utenti non specialisti in machine learning. L'intera pipeline, dall'addestramento del SAE all'esplorazione interattiva delle feature estratte, è stata implementata come interfaccia accessibile, pensata per permettere a ricercatori di dominio, ad esempio clinici o analisti di dati, di condurre autonomamente analisi di interpretabilità sui propri dati. L'infrastruttura opera interamente in locale, senza trasmissione di dati a servizi esterni, un requisito essenziale per il dominio clinico a cui PRISMA è stato applicato (il network pediatrico Pedianet~\parencite{cantarutti2021pedianet}).
\subsection{Struttura della tesi}
\label{subsec:01_struttura}

La tesi è organizzata in sei capitoli.
Il Paragrafo~\ref{sec:02_autoencoders} introduce gli \textit{Autoencoders}: reti neurali capaci di costruirsi autonomamente una rappresentazione compressa del mondo, codificando l'informazione in uno spazio latente. Saranno esplorati diversi tipi di vincoli, architetturali, probabilistici e di sparsità, e il loro effetto sulle proprietà dello spazio latente, preparando il terreno per gli Sparse Autoencoder.
Il Paragrafo~\ref{sec:03_word_embeddings} applica questo principio al linguaggio, mostrando come le macchine imparino a rappresentare parole e frasi come vettori in uno spazio geometrico. Il percorso va dalle prime intuizioni sulla semantica distribuzionale fino ai Transformer~\parencite{vaswani2017attention} e ai modelli contestuali come BERT~\parencite{devlin2018bert}, tracciando l'evoluzione degli \textit{embedding} testuali.
Il Paragrafo~\ref{sec:04_disentanglement} affronta il problema centrale: queste rappresentazioni, per quanto potenti, non sono necessariamente interpretabili dall'uomo. Sarà formalizzato il problema del \textit{disentanglement}, vale a dire l'allineamento tra lo spazio latente della macchina e le categorie concettuali umane, e sarà introdotta la Superposition Hypothesis come spiegazione dell'opacità delle reti.
Il Paragrafo~\ref{sec:05_prisma} presenta PRISMA. Saranno descritti l'architettura dello Sparse Autoencoder, la funzione di perdita con vincolo Top-K, il sistema di interpretazione automatica delle feature tramite LLM e le metriche di analisi della struttura delle feature.
Il Paragrafo~\ref{sec:06_risultati} riporta i risultati sperimentali. Dopo aver descritto l'infrastruttura hardware e le motivazioni di privacy che hanno guidato la scelta di un'elaborazione interamente locale, saranno presentate le feature estratte dai due domini, sarà analizzata la struttura delle famiglie semantiche e sarà quantificata la compressione semantica tramite l'Effective Rank e il Semantic Compression Ratio. Il capitolo si chiude proponendo direzioni di sviluppo futuro che collegano i risultati ottenuti alla \textbf{Platonic Representation Hypothesis}~\parencite{huh2024platonic} e alla ricerca di invarianti semantici.